\documentclass[times, utf8, seminar, numeric]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{url}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{caption}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{float}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithm}

\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}

\renewcommand{\algorithmicforall}{\textbf{for each}}

\begin{document}

\nocite{*}

\title{Izgradnja binarnog stabla vali\'{c}a kao RRR strukture}

\author{Marina Brebri\'{c} 0036466293 
		\and 
		Leonard Volari\'{c} Horvat 0036478030
		\and
		Jan Kelemen 0036479753}

\maketitle{}

\tableofcontents

\chapter{Uvod}
Zadatak ovog projekta je bilo implementirati izgradnju binarnog stabla valića
kao RRR strukturu, provesti testiranje nad sintetičkim i stvarnim podacima te
napraviti usporedbu s objavljenim ili studentskim prošlogodišnjim rješenjem.
Važnost ove i sličnih struktura u bioinformatici je najviše opipljiva kada se
žele obraditi sekvence velikih duljina - razlike u trajanju između ovih i
klasičnih struktura mogu biti i do nekoliko redova veličine.

U nastavku će biti pobliže opisani pojmovi binarnog stabla valića, RRR strukture,
prikazani rezultati testiranja naše implementacije tih struktura i usporedba s
prošlogodišnjim studentskim rješenjem te konačno opis implementacije i zaključak.

\chapter{Stablo vali\'{c}a}
Stablo vali\'{c}a \cite{grossi} \cite{navarro} \cite{bowe-th} je struktura
podataka koju su predlo\v{z}ili Grossi, Gupta i Vitter kao strukturu podataka
za predstavljanje sekvence i izvr\v{s}avanje upita nad njom.
Predlo\v{z}ena struktura podataka kodira ulaznu sekvencu kao savr\v{s}eno
binarno stablo nizova bitova.

\section{Izgradnja stabla} 
Za izraditi stablo vali\'c{a} potrebno je sekvencu kodirati u niz 0 i 1, na
na\v{c}in da abecedu podijelimo na pola, pa znakove s ljieve polovice abecede
iz ulaznog niza kodiramo s 0, a znakove s desne polovice kodiramo s 1. Nizovi
kodirani s 0 pridruzuju se lijevom podstablu, a nizovi kodirani s 1 pridru\v{z}uju
se desnom podstablu, sve dok nije mogu\'{c}e jednozna\v{c}no odrediti znak, 
odnosno dok ulazna sekvenca \v{c}vora ima jedan ili dva znaka.

\begin{algorithm}[H]
  \floatname{algorithm}{Pseudokod}
  \caption{Izgradnja \v{c}vora binarnog stabla vali\'{c}a \cite{causevic}}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{izgradi}{$\Sigma, S$}
    \State Podijeli abecedu $\Sigma$ na dva jednaka dijela $\Sigma_1$ i $\Sigma_2$
    \State Kodiraj sve znakove $c \in \Sigma_1$ u nizu $S$ s 0, a ostale s 1
    \If{$|\Sigma_1| \geq S$}
      \State $S_1 \gets$ znakovi kodirani $0$ iz $S$ \State{}
      \Call{izgradi}{$\Sigma_1$, $S1$}
    \EndIf
    \If{$|\Sigma_2| \geq S$}
      \State $S_2 \gets$ znakovi kodirani $1$ iz $S$ \State{}
      \Call{izgradi}{$\Sigma_2$, $S2$}
    \EndIf
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
  \label{alg:wnode_construct}
\end{algorithm}

\begin{figure}[H]
 	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth] {img/wavelettree}
	\caption{Binarno stablo vali\'{c}a za sekvencu ''SAMSUNG GALAXY ALPHA''}
	\label{fig:wavelet_tree}
\end{figure}

\section{Operacije nad stablom vali\'{c}a}
Za stablo vali\'{c}a postoje3 osnovne operacije:
\begin{itemize}
  \item $rank(c, i)$ - broj pojavljivanja znaka $c$ uklju\v{c}ivo s indeksom $i$
    u ulaznoj sekvenci
  \item $select(c, i)$ - indeks $i$-tog znaka $c$ u ulaznoj sekvenci
  \item $access(c, i)$ - znak na $i$-toj poziciji u ulaznoj sekvenci
\end{itemize}

\subsection{rank} \label{sec:wt_rank}
Rank operacija vra\'{c}a broj pojavljivanja znaka $c$ uklju\v{c}ivo s indeksom $i$
u ulaznoj sekvenci, pri tome se podrazumijeva da $c \in \Sigma$ te $i < |S|$
budu\'{c}i da indeks $i$ po\v{c}inje od vrijednosti 0.

\begin{algorithm}[H]
  \floatname{algorithm}{Pseudokod}
  \caption{Rank operacija nad stablom vali\'{c}a \cite{causevic}}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{rank}{$c, i$}
    \State $v \gets $ korijen stabla
    \State $r \gets i$
    \While{$v \neq null$}
      \If{$v \neq korijen$} \State $r \gets r - 1$ \EndIf
      \If{$c \in \Sigma_1$}
        \State $r \gets$ \Call{rank0}{$r$}
        \State $v \gets v_{lijevo}$
      \Else
        \State $r \gets$ \Call{rank1}{$r$}
        \State $v \gets v_{desno}$
      \EndIf
      \If{$r = 0$} \Return 0 \EndIf
    \EndWhile \State{}
    \Return $r$
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
  \label{alg:wnode_rank}
\end{algorithm}

U pseudokodu \ref{alg:wnode_rank} pojavljuju se funkcije \texttt{RANK0} i
\texttt{RANK1} one vra\'{c}aju rank 0 i 1, respektivno, uklju\v{c}ivo s $r$-tim
indeksom u binarno kodiranom sadr\v{z}aju \v{c}vora.

\subsection{select}
Select operacija vra\'{c}a indeks na kojem se po $i$-ti puta pojavljuje znak $c$
u ulaznoj sekvenci, pri tome se podrazumijeva da se znak $c$ pojavljuje barem $i$
puta, povratna vrijednost funkcije je u intervalu $[0, \text{du\v{z}ina sekvence})$.

\begin{algorithm}[H]
  \floatname{algorithm}{Pseudokod}
  \caption{Select operacija nad stablom vali\'{c}a \cite{causevic}}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{select}{$c, i$}
    \State $v \gets $ \v{c}vor koji predstavlja znak $c$
    \State $r \gets i$
    \If{$c \in \Sigma_1$}
      \State $r \gets $ \Call{select0$_v$}{$r$}
    \Else
      \State $r \gets $ \Call{select1$_v$}{$r$}
    \EndIf
    \While{$v \neq $ korijen}
      \State $r \gets r + 1$
      \State $p \gets $ \Call{roditelj}{v}
      \If{$v$ lijevo dijete od $p$}
        \State $r \gets $ \Call{select0$_p$}{$r$}
      \Else
        \State $r \gets $ \Call{select1$_p$}{$r$}
      \EndIf
      \State $v \gets p$ 
    \EndWhile \State{}
    \Return $r$
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
  \label{alg:wnode_select}
\end{algorithm}

U pseudokodu \ref{alg:wnode_select} pojavljuju se funkcije \texttt{SELECT0}
i \texttt{SELECT1} one vra\'{c}aju index 0 i 1, respektivno, na kojem se
pojavljuje taj znak u binarno kodiranom sadr\v{z}aju \v{c}vora. Kako bi se
razlikovalo na kojem se \v{c}voru pozivaju te funkcije (\v{c}voru $v$ ili
roditelju od $v$) u indeksu je navedena oznaka \v{c}vora, odnosno
\texttt{SELECT0$_p$} zna\v{c}i da se funkcija \texttt{SELECT0} poziva na
roditelju od $v$. Te funkcija \texttt{RODITELJ} koja vra\'{c}a roditelja
predanog \v{c}vora. 

\subsection{access}
Access operacija vra\'{c}a $i$-ti znak iz ulazne sekvence, pri tome se
podrazumijeva da je $i \in [0, \text{du\v{z}ina sekvence})$.

\begin{algorithm}[H]
  \floatname{algorithm}{Pseudokod}
  \caption{Access operacija nad stablom vali\'{c}a \cite{causevic}}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{rank}{$c, i$}
    \State $v \gets $ korijen stabla
    \State $r \gets i$
    \While{$v \neq null$}
      \If{$v \neq korijen$} \State $r \gets r - 1$ \EndIf
      \If{\Call{access}{r} $= 0$}
        \State $r \gets $ \Call{rank0}{$r$}
        \If{$v_{lijevo} = null$} \Return prvi znak iz $\Sigma_v$ \EndIf
        \State $v \gets v_{lijevo}$
      \Else
        \State $r \gets $ \Call{rank1}{$r$}
        \If{$v_{desno} = null$} \Return zadnji znak iz $\Sigma_v$ \EndIf
        \State $v \gets v_{desno}$
      \EndIf
    \EndWhile\State{}
    \Return $r$
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
  \label{alg:wnode_access}
\end{algorithm}

U pseudokodu \ref{alg:wnode_rank} pojavljuju se funkcije \texttt{RANK0} i
\texttt{RANK1} koje su obja\v{s}njene u poglavlju \ref{sec:wt_rank} te funkcija
\texttt{ACCESS} koja vra\'{c}a vrijednost na $i$-toj poziciji u binarno kodiranom
sadr\v{z}aju \v{c}vora.

\chapter{RRR struktura podataka}
RRR je struktura podataka za statične bit-vektore koja odgovara na rank upite
u O(1) vremenu i pruža implicitnu kompresiju. RRR je sažeta struktura
(eng. \textit{Succint data structure}), što znači da iako je kompresirana,
nije ju potrebno cijelu dekompresirati kako bi se nad njom moglo učinkovito
raditi. Za konstrukciju RRR strukture potrebno je podijeliti bit-vektor u blokove
i superblokove kako bismo mogli stvoriti indeks za izvođenje rank upita u O(1)
vremenu \cite{bowe-th}.

\section{Izgradnja RRR strukture}
Izgradnja RRR strukture zapo\v{c}inje podjelom na superblokove koji se onda dijele
na blokove. Iako su veli\v{c}ine blokova i superblokova zapravo proizvoljne,, u
op\'{c}enitom slu\v{c}aju mo\v{z}e se uzeti da je veli\v{c}ina bloka
$b = \left \lfloor \frac{\log_2(n)}{2} \right \rfloor$ bita, a veli\v{c}ina superbloka
$s = \lfloor \log_2(n) \rfloor^2$ bita \cite{gonzalez}.

U sljede\'{c}em primeru biti \'{c}e uzete veli\v{c}ine $b = 5$ i $f = 10$.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{img/blocks.png}
	\caption{Podjela bit-vektora na blokove i superblokove}
	\label{fig:blocks}
\end{figure} 

Slika \ref{fig:blocks} prikazuje podjelu bit-vektora \texttt{10011100000011000100}
na dva superbloka i \v{c}etiri bloka. Svaki blok se pomo\'{c}u RRR tablice kodira
u parove $(C, O)$, gdje C ozna\v{c}ava klasu, odnosno broj jedinica u bloku dok O
ozna\v{c}ava odmak (eng. \textit{offset}), odnosno indeks na kojem se taj blok
nalazi u RRR tablici za tu klasu.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.5\textwidth] {img/rrrtable.png}
	\caption{Sadr\v{z}aj RRR tablice za $b = 5$}
	\label{fig:rrrtable}
\end{figure} 

Slika \ref{fig:rrrtable} prikazuje sadr\v{z}aj RRR tabice za $b = 5$ koja se
se koristi kao pomo\'{c}na struktura prilikom kodiranja i izvr\v{s}avanja upita
nad RRR strukturom. Ova tablica sadrzi za svaku klasu bloka sve permutacije bitova
s tim brojem jedinica u leksikografskom poretku, te niz kumulativnih rankova
po poziciji bita za taj konkretni blok. Primjerice iz tablice slici \ref{fig:rrrtable}
zapis \texttt{1 | 2 | 00100 | 00111} oznacava zapis za blok \texttt{00100} koji se
nalazi na tre\'{c}oj poziciji za klasu 1, a niz kumulativnih rankova je \texttt{00111}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{img/codedseq.png}
	\caption{Ulazni niz \texttt{10011100000011000100} kodiran u RRR strukturu}
	\label{fig:codecseq}
\end{figure}

Slika \ref{fig:codecseq} prikazuje kodirani ulazni niz s po\v{c}etka poglavlja,
iznad para (C, O) prikazan je blok iz originalne sekvence kojem taj par odgovara,
odnosno blok \texttt{00110} kodiran je u par $(\texttt{010}, \texttt{010})$.
Veli\v{c}ina klase $c$ u bitovnom zapisu je konstantna za pojedinu RRR sekvencu
i iznosi $\lceil \log_2(b + 1) \rceil$ bita, dok veli\v{c}ina odmaka $o$ ovisi
o klasi $c$ i veli\v{c}ini bloka $b$ te iznosi
$\left \lceil \log_2 {{b}\choose{c}} \right \rceil$ bita.

Dodatno uz samu kodiranu sekvencu u RRR strukturi spremaju se dva dodatna niza
podataka za superblokove, prvi niz ozna\v{c}ava bit na kojem se nalazi odmak prvog
bloka za pojedini superblok, a drugi je kumulativni rank svih blokova do po\v{c}etka
tog konkretnog superbloka. U na\v{s}em primjeru prvi niz bi iznosio $[3, 16]$, a
drugi $[0, 4]$, op\'{c}enito ove podatke nije potrebno spremati za prvi blok
budu\'{c}i da ih je trivijalno izra\v{c}unati, odmak prvog bloka \'{c}e se uvijek
nalaziti na bitu $b$, a kumulativni rank je $0$ jer nije bilo ni jednog bloka prije.

Na ovom primjeru ne primje\'{c}uje se kompresija RRR strukture jer je veli\v{c}ina 
bloka $b$ premala.

\section{Operacije nad RRR strukturom}
Nad RRR strukturom kao i za stablo vali\'{c}a postoje tri osnovne operacije koje
su sli\v{c}ne onima za stablo vali\'{c}a:
\begin{itemize}
  \item $rank_b(i)$ - broj pojavljivanja bita $b$ uklju\v{c}ivo s indeksom $i$ u ulaznom nizu
  \item $select_b(i)$ - indeks $i$-tog bita $b$ u ulaznom nizu
  \item $access(i)$ - bit na $i$-toj poziciji u ulaznom nizu
\end{itemize}

\subsection{rank}
Postoje dvije verzije rank operacije nad RRR strukturom, jedna je za rank jedinica
dok je druga za rank nula u sekvenci.

\begin{algorithm}[H]
  \floatname{algorithm}{Pseudokod}
  \caption{Rank1 opereracija nad RRR strukturom \cite{bowe-th}\cite{causevic}}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{rank1}{$i$}
    \State $i_b \gets \left \lfloor \frac{i}{b} \right \rfloor$
    \State $i_s \gets \left \lfloor \frac{i_b}{b * s} \right \rfloor$
    \State $suma \gets $ rank $i_s$-tog superbloka
    \State $trenutni\_blok \gets $ prvi blok $i_s$ tog superbloka
    \While{$trenutni\_blok \neq i_b$-ti blok}
      \State $suma \gets suma + $ razred od $trenutni\_blok$
      \State $trenutni\_blok \gets $ slijede\'{c}i blok
      \State $j \gets i \ \% \ b$
      \State $suma \gets suma + $ pozicija na kojoj se nalazi $j$-ta jedinica u bloku \State{}
      \Return $suma$
    \EndWhile
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
  \label{alg:rrr_rank1}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[H]
  \floatname{algorithm}{Pseudokod}
  \caption{Rank0 opereracija nad RRR strukturom \cite{bowe-th}\cite{causevic}}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{rank0}{$i$}
      \State{} \Return $i + 1 - $ \Call{rank1}{$i$}
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
  \label{alg:rrr_rank0}
\end{algorithm}

\subsection{select}
Postoje dvije verzije select operacije nad RRR strukturom, jedna je za indeks $i$-tog
bita 1 u sekvenci a druga je za indeks $i$-tog bita 0 u sekvenci.

\begin{algorithm}[H]
  \floatname{algorithm}{Pseudokod}
  \caption{Select1 opereracija nad RRR strukturom \cite{bowe-th}\cite{causevic}}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{select1}{$i$}
    \State $i_s \gets$ indeks superbloka kojem je rank bitova 1 $ < i$
    \State $suma \gets $ rank $i_s$-tog superbloka
    \State $trenutni\_blok$ prvi blok $i_s$-tog superbloka
    \State $indeks \gets i_s * s$
    \While{ima blokova}
      \State $s \gets suma + $ razred od $trenutni\_blok$
      \If{$s \geq i$}
        \State iza\dj{}i iz petlje
      \Else
        \State $suma = s$
      \EndIf
      \State $trenutni\_blok \gets $ sljede\'{c}i blok
      \State $indeks \gets indeks + b$
    \EndWhile
    \State $indeks \gets indeks + $ indeks na kojem se nalazi $(broj-suma)$-ti bit 1 u bloku
    \State{} \Return $indeks$
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
  \label{alg:rrr_select1}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[H]
  \floatname{algorithm}{Pseudokod}
  \caption{Select0 opereracija nad RRR strukturom \cite{bowe-th}\cite{causevic}}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{select0}{$i$}
    \State $i_s \gets$ indeks superbloka kojem je rank bitova 0 $ < i$
    \State $trenutni\_blok$ prvi blok $i_s$-tog superbloka
    \State $indeks \gets i_s * s$
    \State $suma \gets indeks - $ rank $i_s$-tog superbloka
    \While{ima blokova}
      \State $s \gets suma + (b - $ razred od $trenutni\_blok)$
      \If{$s \geq i$}
        \State iza\dj{}i iz petlje
      \Else
        \State $suma = s$
      \EndIf
      \State $trenutni\_blok \gets $ sljede\'{c}i blok
      \State $indeks \gets indeks + b$
    \EndWhile
    \State $indeks \gets indeks + $ indeks na kojem se nalazi $(broj-suma)$-ti bit 0 u bloku
    \State{} \Return $indeks$
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
  \label{alg:rrr_select0}
\end{algorithm}

\subsection{access}
\begin{algorithm}[H]
  \floatname{algorithm}{Pseudokod}
  \caption{Access opereracija nad RRR strukturom \cite{bowe-th}\cite{causevic}}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{access}{$i$}
      \If{$i = 0$} \Return \Call{rank1}{$i$} \EndIf
      \State{} \Return \Call{rank1}{$i$} - \Call{rank1}{$i - 1$}
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
  \label{alg:rrr_access}
\end{algorithm}

\chapter{Rezultati testiranja}
U ovom poglavlju napravljena je vremenska i memorijska analiza performansi
na\v{s}e implementacije i implementacije kolega Denisa \v{C}au\v{s}evi\'{c}a i 
Hajrudina \'{C}orali\'{c}a, te je na kraju poglavlja napravljena usporedba
performansi ovih implementacija.
Napravljena su mjerenja na sintetskim i na stvarnim podacima, a prilikom
provodenja analize uzeti su u obzir utjecaji veli\v{c}ine abecede i veli\v{c}ine ulaznih sekvenci.

Sva mjerenja napravljena su na ra\v{c}unalu s Intel Core I7-4702MQ procesorom,
a izvr\v{s}ne datoteke prevedene su Visual C++ 2015 prevodiocom u Release 
konfiguraciji za 64 bitnu arhitekturu.

\paragraph{Ispitni podaci} Sintetske datoteke generirane su s tri razli\v{c}ite 
veli\v{c}ine abecede po 4, 15 i 26 znakova, te u pet razli\v{c}itih dužina po 100,
1000, 10000, 100000 i 1000000 znakova. FASTA datoteke preuzete su s javno
dostupnih baza genoma, statistike za te datoteke prikazane su u nastavku.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Statistike za FASTA datoteke}
  \begin{tabular}{P{2.5cm}P{3cm}P{3cm}}
    \toprule
    Datoteka 	& Du\v{z}ina sekvence 	& Veli\v{c}ina abecede \\ \hline
    HIV 		& 999	 				& 5 \\ \hline
    Coli 		& 3657 					& 4 \\ \hline
    Flu 		& 3990 					& 4 \\ \hline
    Camelpox 	& 205719 				& 4 \\ \hline
    Bact1 		& 1587120 				& 4 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}%

\section{Na\v{s}i rezultati}
\subsection{Testiranje na sintetskim podatcima}
U nastavku ovog poglavlja prikazane su vrijednosti za vremena izgradnje stabla,
prosje\v{c}na vremena izvr\v{s}avanja upita i utro\v{s}ak memorije za cijeli
proces te samo stablo vali\'{c}a prilikom izvo\dj{}enja nad sintetskim podatcima.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Vrijeme izgradnje stabla vali\'{c}a za sintetske datoteke}
  \begin{tabular}{r*{3}{P{2.5cm}}}
    \toprule
    \multirow{3}{*}[-0.5em]{Du\v{z}ina sekvence} &  \multicolumn{3}{c}{Veli\v{c}ina abecede} \\
    \cmidrule(lr){2-4} 
    			& 4 		& 15 		& 26 	\\
    \cmidrule(lr){2-4} 
    			& \multicolumn{3}{c}{Vrijeme izgradnje ($ms$)} \\
    \hline
    100 		& 0.14 		& 0.16 		& 0.17 	\\ \hline
    1000		& 0.21 		& 0.28 		& 0.35 	\\ \hline
    10000		& 0.77 		& 1.33 		& 1.55 	\\ \hline
    100000		& 6.28 		& 1.87 		& 12.76 \\ \hline
    1000000		& 64.95 	& 105.82 	& 123.20 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{table:kbv_tree_blt_tim_syn}
\end{table}%

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth] {img/Tablica42Graf.jpg}
	\caption{Vrijeme izgradnje stabla valića}
	\label{fig:Graf42}
\end{figure} 

\begin{table}[H]
\centering
  \caption{Prosje\v{c}na vremena izvr\v{s}avanja upita za sintetske datoteke}
  \begin{tabular}{r*{9}{P{1cm}}}
    \toprule
    \multirow{3}{1.3cm}[-0.5em]{\centering Du\v{z}ina sekvence} &  \multicolumn{9}{c}{Veli\v{c}ina abecede} \\
    \cmidrule(lr){2-10} 
    			& 4 & 15 & 26 & 4 & 15 & 26 & 4 & 15 & 26 \\
    \cmidrule(lr){2-10} 
   				& \multicolumn{3}{c}{rank ($\mu{}s$)} & \multicolumn{3}{c}{select ($\mu{}s$)} & \multicolumn{3}{c}{access ($\mu{}s$)} \\
    \hline
    100 		& 0.15 & 0.42 & 0.46 & 0.37 & 0.57 & 0.52 & 0.41 & 0.88 & 0.93 \\ \hline
    1000		& 0.26 & 0.50 & 0.53 & 0.34 & 0.60 & 0.71 & 0.60 & 1.13 & 1.25 \\ \hline
    10000		& 0.30 & 0.55 & 0.66 & 0.43 & 0.79 & 0.96 & 0.79 & 1.44 & 1.71 \\ \hline
    100000		& 0.45 & 0.65 & 0.77 & 0.67 & 0.95 & 1.11 & 1.03 & 1.65 & 1.90 \\ \hline
    1000000		& 0.44 & 0.90 & 1.03 & 0.66 & 1.32 & 1.54 & 1.05 & 2.11 & 2.43 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{table:kbv_tree_que_tim_sym}
\end{table}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics [width=1.0\textwidth] {img/RankSelectAccessSve.jpg}
	\caption{Vrijeme izvršavanja pojedinog upita po ovisno o dužini abecede}
	\label{fig:RankSve}
\end{figure} 


\begin{table}[H]
\centering
\caption{Potro\v{s}nja memorije nakon izgradnje stabla za sintetske datoteke}
  \begin{tabular}{r*{6}{P{1.5cm}}}
    \toprule
    \multirow{3}{1.3cm}[-0.5em]{\centering Du\v{z}ina sekvence} &  \multicolumn{6}{c}{Veli\v{c}ina abecede} \\
    \cmidrule(lr){2-7} 
    			& 4 & 15 & 26 & 4 & 15 & 26 \\
    \cmidrule(lr){2-7} 
    			& \multicolumn{3}{c}{Cijeli proces (MB)} & \multicolumn{3}{c}{Stablo vali\'{c}a (MB)} \\
    \hline
    100 		& 2.53 & 2.46 & 2.47 & 0.12 & 0.12 & 0.13 \\ \hline
    1000		& 2.46 & 2.47 & 2.49 & 0.12 & 0.13 & 0.14 \\ \hline
    10000		& 2.52 & 2.58 & 2.55 & 0.14 & 0.16 & 0.18 \\ \hline
    100000		& 2.83 & 2.83 & 2.87 & 0.14 & 0.39 & 0.23 \\ \hline
    1000000		& 4.55 & 5.10 & 5.23 & 1.23 & 1.74 & 1.92 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{table:kbv_tree_mem_sym}
\end{table}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics [width=1.0\textwidth] {img/CijeliProcesPotrosnja.jpg}
	\caption{Potrošnja memorije za cijeli proces}
	\label{fig:CijeliProcesPotrosnja}
\end{figure} 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics [width=1.0\textwidth] {img/StabloValicaPotrosnja.jpg}
	\caption{Potrošnja memorije za stablo valića}
	\label{fig:StabloValicaPotrosnja}
\end{figure} 

Vrijeme izgradnje stabla vali\'{c}a raste linearno s du\v{z}inom sekvence,
ovaj porast vidljiv je na mjerenjima za datoteke s $10000$, $100000$, $1000000$
znakova gdje se vrijeme izgradnje pove\'{c}ava za otprilike isti faktor kao
i du\v{z}ina sekvence. Tako\dj{}er vrijeme se pove\'{c}ava s porastom znakova
abecede ulazne sekvence, \v{s}to je o\v{c}ekivano jer kako se pove\v{c}ava
veli\v{c}ina sekvence tako raste i broj \v{c}vorova koji je potreban za 
spremanje ulazne sekvence.

Vrijeme izvr\v{s}avanja upita tako\dj{}er prema o\v{c}ekivanjima ovisi o 
veli\v{c}ini abecede ulazne sekvence, \v{s}to je abeceda ve\'{c}a to se vrijeme
upita pove\'{c}ava, $rank$ i $access$ prate istu krivljuju, dok je vrijeme izvo\dj{}enja
$select$ upita ne\v{s}to ve\'{c}e \v{s}to je tako\dj{}er o\v{c}ekivano jer
implementirana varijanta RRR strukture ne podr\v{z}ava izvo\dj{}enje upita u
konstantnom vremenu ve\'{c} logaritamskom.

\subsection{Testiranje na stvarnim podacima}
U nastavku ovog poglavlja prikazane su vrijednosti za vremena izgradnje stabla,
prosje\v{c}na vremena izvr\v{s}avanja upita i utro\v{s}ak memorije za cijeli
proces te samo stablo vali\'{c}a prilikom izvo\dj{}enja nad stvarnim podatcima.

\begin{table}[H]
\centering
  \caption{Vrijeme izgradnje stabla vali\'{c}a za FASTA datoteke}
  \begin{tabular}{P{2.5cm}P{4cm}}
    \toprule
    Datoteka 	& Vrijeme izgradnje ($ms$) \\ \hline
    HIV 		& 0.22 \\ \hline
    Coli 		& 0.38 \\ \hline
    Flu 		& 0.40 \\ \hline
    Camelpox 	& 12.31 \\ \hline
    Bact1	 	& 96.63 \\ 
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{table:kbv_tree_blt_tim_rea}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
  \caption{Prosje\v{c}na vremena izvr\v{s}avanja upita za FASTA datoteke}
  \begin{tabular}{*{4}{P{2.5cm}}}
    \toprule
    Datoteka 	& rank ($\mu{}s$) & select ($\mu{}s$) & access ($\mu{}s$) \\ \hline
    HIV 		& 0.33 & 0.45 & 0.77 \\ \hline
    Coli 		& 0.30 & 0.41 & 0.80 \\ \hline
    Flu 		& 0.31 & 0.39 & 0.67 \\ \hline
    Camelpox	& 0.40 & 0.58 & 0.98 \\ \hline
    Bact1 		& 0.50 & 0.73 & 1.14 \\ 
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{table:kbv_tree_que_tim_rea}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
  \caption{Potro\v{s}nja memorije nakon izgradnje stabla za FASTA datoteke}
  \begin{tabular}{P{2.5cm}*{2}{P{3.5cm}}}
    \toprule
    Datoteka & Cijeli proces (MB) & Stablo vali\'{c}a (MB) \\ \hline
    HIV 		& 2.46 & 0.13 \\ \hline
    Coli 		& 2.48 & 0.13 \\ \hline
    Flu 		& 2.47 & 0.14 \\ \hline
    Camelpox	& 3.07 & 0.23 \\ \hline
    Bact1 		& 5.1 & 1.26 \\ 
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{table:kbv_tree_mem_rea}
\end{table}

Podaci dobiveni testiranjem na stvarni datotekama sli\v{c}ni su onima dobivenim
testiranjem nad sintetskim datotekama, to\v{c}nije najsli\v{c}niji su onima
gdje je veli\v{c}ina abecede $4$. FASTA datoteke u praksi uglavnom imaju $4$ znaka
a maksimalno do $10$-tak znakova abecede.

\section{Rezultati \v{C}au\v{s}evi\'{c}a i \'{C}oralića}
\subsection{Testiranje na sintetskim podatcima}
U nastavku ovog poglavlja prikazane su vrijednosti za vremena izgradnje stabla,
prosje\v{c}na vremena izvr\v{s}avanja upita i utro\v{s}ak memorije za cijeli
proces te samo stablo vali\'{c}a prilikom izvo\dj{}enja nad sintetskim podatcima.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Vrijeme izgradnje stabla vali\'{c}a za sintetske datoteke}
  \begin{tabular}{r*{3}{P{2.5cm}}}
    \toprule
    \multirow{3}{*}[-0.5em]{Du\v{z}ina sekvence} &  \multicolumn{3}{c}{Veli\v{c}ina abecede} \\
    \cmidrule(lr){2-4} 
    			& 4 		& 15 		& 26 	\\
    \cmidrule(lr){2-4} 
    			& \multicolumn{3}{c}{Vrijeme izgradnje ($ms$)} \\
    \hline
    100 		& 0.07 		& 0.13 		& 0.16 	\\ \hline
    1000		& 0.47 		& 0.83 		& 0.91 	\\ \hline
    10000		& 5.48 		& 9.81 		& 12.43	\\ \hline
    100000		& 137 		& 260 		& 301 	\\ \hline
    1000000		& 1909 		& 3685		& 4495 	\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{table:cc_tree_blt_tim_syn}
\end{table}%

\begin{table}[H]
\centering
  \caption{Prosje\v{c}na vremena izvr\v{s}avanja upita za sintetske datoteke}
  \begin{tabular}{r*{9}{P{1cm}}}
    \toprule
    \multirow{3}{1.3cm}[-0.5em]{\centering Du\v{z}ina sekvence} &  \multicolumn{9}{c}{Veli\v{c}ina abecede} \\
    \cmidrule(lr){2-10} 
    			& 4 & 15 & 26 & 4 & 15 & 26 & 4 & 15 & 26 \\
    \cmidrule(lr){2-10} 
   				& \multicolumn{3}{c}{rank ($\mu{}s$)} & \multicolumn{3}{c}{select ($\mu{}s$)} & \multicolumn{3}{c}{access ($\mu{}s$)} \\
    \hline
    100 		& 0.25 & 0.46 & 0.64 & 0.55 & 1.03 & 1.16 & 0.57 & 1.03 & 1.04 \\ \hline
    1000		& 0.25 & 0.45 & 0.55 & 0.53 & 0.60 & 1.15 & 0.56 & 1.13 & 1.35 \\ \hline
    10000		& 0.32 & 0.58 & 0.75 & 0.66 & 1.14 & 1.39 & 0.76 & 1.14 & 1.79 \\ \hline
    100000		& 0.40 & 0.67 & 0.82 & 0.75 & 1.35 & 1.64 & 0.89 & 1.63 & 1.94 \\ \hline
    1000000		& 0.49 & 0.95 & 1.17 & 0.99 & 1.83 & 2.25 & 1.03 & 1.97 & 2.38 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{table:cc_tree_que_tim_sym}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Potro\v{s}nja memorije nakon izgradnje stabla za sintetske datoteke}
  \begin{tabular}{r*{6}{P{1.5cm}}}
    \toprule
    \multirow{3}{1.3cm}[-0.5em]{\centering Du\v{z}ina sekvence} &  \multicolumn{6}{c}{Veli\v{c}ina abecede} \\
    \cmidrule(lr){2-7} 
    			& 4 & 15 & 26 & 4 & 15 & 26 \\
    \cmidrule(lr){2-7} 
    			& \multicolumn{3}{c}{Cijeli proces (MB)} & \multicolumn{3}{c}{Stablo vali\'{c}a (MB)} \\
    \hline
    100 		& 2.40 & 2.40 & 2.53 & 0.11 & 0.14 & 0.14 \\ \hline
    1000		& 2.39 & 2.39 & 2.40 & 0.11 & 0.12 & 0.13 \\ \hline
    10000		& 2.42 & 2.42 & 2.42 & 0.16 & 0.16 & 0.19 \\ \hline
    100000		& 2.60 & 2.61 & 2.90 & 0.19 & 0.25 & 0.30 \\ \hline
    1000000		& 6.04 & 6.49 & 5.79 & 1.71 & 2.16 & 1.47 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{table:cc_tree_mem_sym}
\end{table}

\subsection{Testiranje na stvarnim podacima}
U nastavku ovog poglavlja prikazane su vrijednosti za vremena izgradnje stabla,
prosje\v{c}na vremena izvr\v{s}avanja upita i utro\v{s}ak memorije za cijeli
proces te samo stablo vali\'{c}a prilikom izvo\dj{}enja nad stvarnim podatcima.

\begin{table}[H]
\centering
  \caption{Vrijeme izgradnje stabla vali\'{c}a za FASTA datoteke}
  \begin{tabular}{P{2.5cm}P{4cm}}
    \toprule
    Datoteka 	& Vrijeme izgradnje ($ms$) \\ \hline
    HIV 		& 0.36 \\ \hline
    Coli 		& 1.53 \\ \hline
    Flu 		& 1.46 \\ \hline
    Camelpox 	& 219 \\ \hline
    Bact1	 	& 4135 \\ 
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{table:cc_tree_blt_tim_rea}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
  \caption{Prosje\v{c}na vremena izvr\v{s}avanja upita za FASTA datoteke}
  \begin{tabular}{*{4}{P{2.5cm}}}
    \toprule
    Datoteka 	& rank ($\mu{}s$) & select ($\mu{}s$) & access ($\mu{}s$) \\ \hline
    HIV 		& 0.31 & 0.58 & 0.88 \\ \hline
    Coli 		& 0.30 & 0.54 & 0.68 \\ \hline
    Flu 		& 0.32 & 0.59 & 0.69 \\ \hline
    Camelpox	& 0.41 & 0.77 & 0.93 \\ \hline
    Bact1 		& 0.58 & 1.08 & 1.14 \\ 
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{table:cc_tree_que_tim_rea}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
  \caption{Potro\v{s}nja memorije nakon izgradnje stabla za FASTA datoteke}
  \begin{tabular}{P{2.5cm}*{2}{P{3.5cm}}}
    \toprule
    Datoteka & Cijeli proces (MB) & Stablo vali\'{c}a (MB) \\ \hline
    HIV 		& 2.39 & 0.12 \\ \hline
    Coli 		& 2.53 & 0.13 \\ \hline
    Flu 		& 2.54 & 0.13 \\ \hline
    Camelpox	& 3.13 & 0.33 \\ \hline
    Bact1 		& 4.13 & 1.91 \\ 
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{table:cc_tree_mem_rea}
\end{table}

\section{Usporedba rezultata}
U obje implementacije vrijeme izvr\v{s}avanja i potro\v{s}nja memorije su
mjereni na isti na\v{c}in pa ih mo\v{z}emo usporediti.
Vrijeme izgradnje stabla u na\v{s}oj implementaciji je mnogo br\v{z}e od
vremena izgradnje stabla u implementaciji od kolega \v{C}au\v{s}evi\'{c}a
i \'{C}orali\'{c}a, tako je primjerice za FASTA datoteku \texttt{Bact1}
na\v{s}e vrijeme izgradnje $96.63 ms$ dok je njihovo $4135 ms$, me\dj{}utim
ovo vrijeme i nije toliko va\v{z}no jer se jednom izgra\dj{}eno stablo mo\v{z}e
serijalizirati.
Vremena izvr\v{s}avanja upita u obje implementacije pribli\v{z}no su jednaka
osim vremena za izvr\v{s}avanje $select$ upita koje je u na\v{s}oj implementaciji
oko 20\% br\v{z}e.
Potro\v{s}nja memorje je u oba slu\v{c}aja pribli\v{z}no jednaka, me\dj{}utim
metoda koja je kori\v{s}tena za mjerenje memorije potpuno precizna i trebalo bi
biti provedeno vi\v{s}e mjerenja kako bi se utvrdile preciznije veli\v{c}ine.

\chapter{Implementacija}
Projekt je implementiran u programskom jeziku \textit{C++}, uz programski kod 
dostupna je i pripadna dokumentacija programskog koda u direktoriju
\textit{src-doc} generirana pomo\'{c}u alata \textit{Doxygen} zbog toga \'{c}e
u nastavku poglavlja biti dan samo kratki opis najva\v{z}nijih razreda i
datoteka koje se nalaze u projektu.

\paragraph{WaveletTree} Ovaj razred predstavlja binarno stablo vali\'{c}a i nudi
su\v{c}elje za izvr\v{s}avanje \textit{rank}, \textit{select} i \textit{access}
operacija. Podatkovni \v{c}lanovi ovog razreda su pokaziva\v{c} na korijenski 
\v{c}vor stabla i abeceda ulaznog niza.

\paragraph{WaveletNode} Ovaj razred predstavlja \v{c}vor binarnog stabla
vali\'{c}a i enkapsulira kako je zapravo stablo implementirano, preko javnog
su\v{c}elja razreda nije mogu\'{c}e direktno pristupiti RRR sekvenci \v{c}vora
ve\'{c} razred nudi su\v{c}elje kojim je mogu\v{c}e pristupiti potrebnim
informacijama. Podatkovni \v{c}lanovi ovog razreda su RRR sekvenca pokaziva\v{c}i
na lijevo i desno dijete \v{c}vora te pokaziva\v{c} na roditeljski \v{c}vor.

\paragraph{RRRSequence} Ovaj razred predstavlja RRR sekvencu RRR strukture podataka,
koja se koristi za spremanje \v{c}vorova stabla vali\'{c}a u kompresiranom obliku.
Razred nudi su\v{c}elje za izvr\v{s}avanje \textit{rank0}, \textit{rank1},
\textit{select0}, \textit{select1} i \textit{access} operacija koje rade na razini
bita sekvence. Podatkovni \v{c}lanovi ovog razreda su konstante vezane uz
konkretnu RRR sekvencu te niz 64 bitnih cijelih brojeva koji sadr\v{z}avaju
kodiranu sekvencu.

\paragraph{RRRTable} Ovaj razred je pomo\'{c}na struktura koja se koristi prilikom
izvr\v{s}avanja operacija nad RRR strukturom te prilikom kodiranja samog ulaznog
niza RRR sekvence. Razred je realiziran kao singleton i zajedni\v{c}ki je za sve
\v{c}vorove binarnog stabla vali\'{c}a zbog toga ga je potrebno inicijalizirati na
veli\v{c}inu koja odgovara veli\v{c}ini bloka u najve\'{c}oj RRR sekvenci, odnosno
onoj koja se nalazi u korijenskom \v{c}voru stabla, a razred preko javnog
su\v{c}elja nudi podr\v{s}ku za sve veli\v{c}ine blokova RRR sekvenci.

\paragraph{bioinf\_utility} Ovo je pomo\'{c}na datoteka koja sadr\v{z}i neke
zajedni\v{c}ke funckije koje ostali dijelovi programa koriste poput ra\v{c}unanja
faktorijela i binomnog koeficijenta, u\v{c}itavanja ulaznog niza, ra\v{c}unanja
broja postavljenih bitova u nekom cijelobrojnom tipu podatka.

\chapter{Zaklju\v{c}ak}
Iz svega navedenog, o\v{c}ito je da je stablo vali\'{c}a vrlo efikasan na\v{c}in
zapisa potencijalno vrlo duga\v{c}kih ulaznih nizova, kakvi su \v{c}esti u
podru\v{c}ju bioinformatike. Stablo se konceptualno mo\v{z}e vrlo dobro upariti s
RRR strukturom, koja donosi mogu\'{c}nost brzog određivanja ranga nekog bloka, kao
i brzog indeksiranja i pristupa određenom bloku. Te se operacije vrlo \v{c}esto
koriste u analizi genskih sekvenci, pa nije \v{c}udno da je ovakvo rje\v{s}enje
vrlo interesantno geneti\v{c}arima.

RRR strukture imaju jo\v{s} jedno dobro svojstvo za navedenu primjenu, a to je
prili\v{c}no dobra skalabilnost - brzi rast duljine ulaznog niza (uslijed,
primjerice, analize sve kompleksnijih organizama) prati tek blagi rast vremena
trajanja izvođenja nekog upita, a sli\v{c}na ovisnost vrijedi i za memorijsko
zauze\'{c}e. Ove se ovisnosti jasno vide iz grafova navedenih ranije u radu.

Izgradnja samog stabla vali\'{c}a u tom kontekstu je ipak ne\v{s}to
manje skalabilna, ali i ti su rezultati i dalje prili\v{c}no dobri i sasvim
prihvatljivi za svoje podru\v{c}je primjene. Stablo vali\'{c}a je stati\v{c}ka
struktura, \v{s}to zna\v{c}i da nije dobra za spremanje podataka koji \'{c}e se
\v{c}esto mijenjati, jer bi to povla\v{c}ilo ponovnu izgradnju stabla svaki put
kad bismo ne\v{s}to brisali, dodavali ili mijenjali. Ipak, to je sasvim
prihvatljivo jer za podru\v{c}je primjene s rijetkim ili nikakvim promjenama
ulaznih podataka (kao \v{s}to je ve\'{c} spomenuta bioinformatika i genetske
sekvence) ovaj pristup daje izvrsne rezultate.

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}

\end{document}
